# рекомендации


 * стратегия отъёма значительной доли рынка у любого крупного онлайн-курса в РФ
	* организовать программу вознаграждения за ценные бизнес-идеи, аналог bug bounty. Защитить участников программы публичным wishlist с рейтингом
	* обещать и строго придерживаться справедливой оферты: помесячная оплата или возврат оплаты. Этого нет ни у кого. Чувство справедливости и безопасности. Защитить программу возврата выборочными интервью внешними аудиторами.
	* выкручивание рук студентам на возврате - это в том числе обман инвесторов. Статистику удержания лучше заменить на скидки, либо оставить текущий прерванный курс "на заморозке", вернув деньги, и пообещав возврат НДФЛ после сдачи диплома.
	* ещё можно накинуть миллион идей по обратной связи от студентов и работодателей
 * в масштабах geekbrains - это идея на миллиард
 * [пруфы, Билли](./продуктовая_аналитика.md)
	* средний чек услуг адвоката по возврату средств за курс - 8 тыс руб
	* 82% студентов с отрицательной retention
	* 

## Обоснование

 * [Ценностное предложение](./презентация_давай_поучимся.md#ценностное-предложение)

## вопросы к организаторам

 * [спин продажи](./презентация_давай_поучимся.md#спин-продажи)
 * через сколько месяцев после начала обучения сумма возврата денег обнуляется?
 * можете прямо сейчас показать открытые вакансии, на которые может пройти выпускник?
 * как вы помогаете студентам на этапе диплома с поиском/покупкой кандидатов для интервью/custdev?
 * какая у вас доходимость/проходимость курса? сколько процентов студентов сдают диплом?
 * Я правильно понял, что они описывают опыт характерный только для стартапов?
 * У нас далее будут лекции про опыт в больших компаниях с отдельными исследовательскими командами, большими группами продуктов, собственным набором инструментов и методик?
 * Чем отличается подход к работе продакта в стартапе и в большой компании?
 * Куда проще будет устроиться по окончании данного курса - в мелкую или крупную компанию, на что курс более рассчитан?
 * какой бюджет времени на общение менторов со студентами? Исходя из опыта - это 10-15 минут во время группового занятия, плюс один или несколько отзывов по итогу проверки заданий. Преодоление препятствий на пути новичка в предпринимательство требует намного больше индивидуальных консультаций.
 * что вы планируете делать с главным препятствием на курсах для предпринимателей - необходимостью инвестировать значительные деньги и время в создание продукта на текущем рынке? Те, кто уже имеют продукт или работают продактом/маркетологом несут намного меньшую нагрузку, поэтому им легче защитить диплом и пройти курс до конца. У остальных нет ни каналов/специалистов для привлечения респондентов, не говоря уже о прибыльных идеях и навыках поиска таких идей.

### реальный пример 1

 * В: какая стоимость и продолжительность курса, сколько человек в группе?
О: стоимость курса 220 тыр(есть игра-симулятор продакта, остальное - стандарт), 11 мес, у них только второй набор, в группе 16 человек
 * В: через сколько месяцев после начала обучения сумма возврата денег обнуляется?
О: возврат в любой момент полной стоимости за не пройденную часть
 * В: можете прямо сейчас показать открытые вакансии, на которые может пройти выпускник?
О: у нас вакансиями занимается команда Киры Кузьменко, они для продактов и свитчеров не бывают типовыми
 * В: как вы помогаете студентам на этапе диплома с поиском/покупкой кандидатов для интервью/custdev?
О: никак, это проблемы студентов, как и в реальной жизни
 * В:  какая у вас доходимость/проходимость курса? сколько процентов студентов сдают диплом?
О: у нас ещё нет такой статистики

## план спасения

 * устроить ретроспективу со студентами, отрефлексировать проблемы и решения.
 * взять статистику текущего курса - активность на портале, тесты, своевременность сдачи ДЗ
 * договориться с успевающими студентами на то, чтобы взять себе одного-двух metee
 * взамен начинающим менторам сдвинуть сроки сдачи ДЗ
 * менторы получают возможность потренироваться в расчёте ещё одного продукта, это пригодится в портфолио
 * провести собеседования с отстающими студентами, найти тех, кто готов продолжить обучение с ментором

## курсы для курсов

 * продолжительность - 1 месяц, 2 занятия в неделю по 0,5-1 ч.
 * нужен живой ментор, 1 шт.
 * решаем проблему непрерывной ползучей записи на курс
    * набираем микрогруппы по мере записи
    * делаем микрокурсы: 1-2 недели 
    * непрерывно повторяем микрокурсы
    * даём задания повышенной сложности для тех, кто прошёл предыдущий микрокурс
    * полный набор метрик/тестов успеваемости и активности как на большом курсе
    * главный тест - фиксация артефактов до и после прохождения микрокурса у студента
 * чему учим
    * решать проблемы со связью и сервисами на лету
    * пользоваться групповыми онлайн календарями
    * пользоваться групповыми чатами
    * планировать нагрузку
    * пользоваться инструментами групповой работы: таблица, рисунок, наклейки, диаграммы
    * активная совместная работа в группе
 * что проверяем
    * тест - скрины и варианты действий по исправлению проблем со связью
    * ссылки на реальные календари с реальным временем, они потом уйдут в группы
    * способность выйти в эфир: несколько тестовых видеосессий в обычное время для вебинаров
    * способность отвечать в чат: идёт общение, замеряем время ответа
    * софты, если они нужны для практических заданий: интервью и видеопрезентации
    * покажите табличку-справочник команды: интересы/возможности, ограничения, рабочие часы и контакты
    * покажите скрины ваших календарей с запланированными мероприятиями
    * собеседование по выбору продукта, проходим интервью-опросник, отгружаем расшифровки/записи менторам
 * как учим
    * бот-напоминалка 
        * о начале работы над ДЗ
        * о ходе выполнения ДЗ, сколько осталось дней/объёма
    * более мелкие лекции и ДЗ, которые потом собираются в общий диплом
    * соцсоревнования - общедоступные микро достижения и микро активности
    * шапочка лидера: кто активен - тот и лидер, насыпать по одному лидеру в команду
    * делать группы из лидеров хуже, чем объединять каналами коммуникации группы с лидерами
    * изучение-осознание-практика: лекция, конспект, тест, ДЗ на каждый микромодуль
    * чётко определить - где мы сами принимаем решение, а где делаем так, как написано
    * сразу сделать и опробовать место для совместной коммуникации и работы: диск, чат, конференция, доска рисования
    * минимум 3 занятия онлайн в 3 разных дня, чтобы поймать статистику проблем в типичное для занятий время
    * стратегии поведения лидера
        * коллеги - помощники для работы над твоим проектом
        * коллеги - дорогие товарищи, которым приятно помогать
        * коллеги - источник дополнительного опыта, новых озарений при работе над их проектамиs

## ограничения обучаемости

 * TODO пример из практики, найти обоснование https://t.me/vfabr
 * обычный человек выдерживает не более 30-40 минут не очень концентрированных знаний. 
 * подготовленный (типа кандидат наук) выдерживает часа 3.
 * нет смысла по одному предмету давать больше 2-3 часов в неделю с учетом что человек работает и на работе прорабатывает то что ему рассказывают
 * получается на 2-3 часа теории у него получается 10-15 часов практики
 * усвоение +-средней концепции на уровне полного понимания и автоматического использования при нагрузке 3 часа теории в неделю происходит в среднем за 3 мес
 * это все из опыта работы со взрослыми и заинтересованными инженерами и менеджерами. выборка человек 30-40 и почти все -+ попали в эти цифры
 * знания давались к возникающим в работе проблемам

## рекомендации организаторам

 * самое ценное 
    * возможность отложить обучение на более удобное время
    * активная организация совместной работы со стороны организаторов
    * поддерживающие активности: если не можешь полноценно участвовать - снижай активность
    * минимальная активность - присутствовать на еженедельных коротких созвонах-стендапах, тренировать способность созваниваться, чтобы потом перековать её в способность взаимопомощи и регулярной командной работы.
 * студенты делятся на группы
    * одна из групп - общая/индивидуальная, где лид - преподаватель, для не успевающих или не желающих участвовать в групповой работе
    * ещё одна группа - для всех активных/прогрессивных, чтобы обмениваться достижениями и озарениями, поддерживать огонь мотивации
 * курс разделяется на модули
 * каждый модуль 
    * законченная единица знаний и навыков
    * внутри модуля материалы взаимосвязаны и упорядочены в чёткую структуру
    * связность позволяет ссылаться в одной лекции на темы в другой
    * самостоятельные задания от простого к сложному: задания по ~10-20 минут
    * использует методику storytelling для вовлечения
 * организация
    * модуль начинается тестированием и заканчивается зачётом с индивидуальным практическим заданием
    * преподаватели регулярно беседуют со студентами, следят за прогрессом и активностью
 * поддерживающие активности
    * утренняя онлайн зарядка
    * практики самоорганизации: совместное ведение календаря, планирование
    * демонстрация открытых данных по активности/успеваемости студентов
    * практики ведения переговоров: реорганизация рабочего дня вне учёбы
 * модуль разделяется на занятия
    * план
    * лекция
    * слайды
    * шпаргалка
    * домашнее задание
 * подбор скорости/сложности
    * минимальное расстояние между лекциями и ДЗ 1-2 дня
    * минимальное время после лекции на осознание материала, написание конспекта 1-2 дня
    * отдельное время на выполнение самостоятельных работ
    * максимальная длительность лекции 1-2 часа
 * шпаргалка для
    * повторения перед прохождением собеса
    * осознания взаимосвязей терминов
    * проверки противоречий, пробелов или опечаток в тезисах/плане лекции и домашних заданиях
 * по окончании модуля собирается и анализируется информация
    * кривая активности пользователей: просмотр лекций, сообщения в чатах, изменения в облачных файлах
    * знания до модуля и после
    * фактическое время работы над заданиями, отличия от запланированного календаря
    * по результатам анализа принимается решение об изменении состава групп
 * вести репозиторий материалов
    * для совместной работы и контроля изменений
    * выкатка свежих изменений из репозитория на портал обучения
    * говорящая голова на видео должна быть отделяемой от показа слайдов, чтобы слайды можно было выкатывать без перезаписи видео
    * процедура проверки фактов на слайдах/шпаргалках учебниками, преподавателями или нейросетями
 * вести библиотеку материалов
    * переиспользование модулей между курсами
    * удобная навигация, предпросмотр и поиск
    * тестовая демонастрация материалов как для студента
 * конструктор курса/модуля/занятия
    * видео/текст/тест
    * структура
    * время прохождения и сложность
    * метки и тэги для разметки видео и сбора справочника для навигации по курсу
    * вставка терминов со ссылками на библиотеку терминов
 * выбрать один из подходов
    * понимание сути: общая структурированная теория в лекции - осознание(самостоятельная работа) - практика(тест/зачёт)
    * насмотренность: пример - разбор теории примера  - ещё больше примеров для самостоятельной работы - ответы на вопросы
 * конспекты студентов
    * нужен удобный инструмент для совместной работы над конспектами
    * просмотр конспектов студентами
    * история изменений в конспекте
    * ведётся для лекций и/или практических заданий
 * аналитика: выходной и промежуточный контроль качества курса
    * процент выпустившихся
    * с учётом
        * входного собеса/экзамена/теста
        * воронки: теория - сампо - практика
        * соотношения объёма материалов и времени на освоение/выполнение
        * соотношение количества обучаемых и менторов/преподавателей
        * времени года: пики заболеваний и авралов


## рекомендации в группе

 *  делать не один продукт в микрогруппе, а сразу 4. 
    * Выкатывать на домашку тот, который успеет завершиться раньше всех.
    * Во-первых, это фундамент для каждого под дипломный проект, его всё равно надо будет делать. Чем позже начнёте делать диплом, тем меньше будет вам желающих помочь, т.к. до диплома дойдёт меньше половины из участников наших чатов.
    * Во-вторых, вы рискуете не сдать ДЗ вовремя, даже если уже начали. Вы не знаете с какими трудностями столкнётесь потом. Типичные: часовые пояса, нестыковка свободных слотов календарей, плохая связь, не сможете найти респондентов. Вы это узнаете как раз через неделю после начала работы над ДЗ.
 * используйте бот чатгпт, например, Джей. 
    * делаем резюме голосового сообщения, подправляем текст и запрашиваем по нему ответ. Для небольших текстов нейросети хорошо работают, помогают собраться с мыслями, сделать выбор.
 * пишите конспекты
    * Они помогут осознать материал после изучения и быстро вернуться к нему, если понадобится сдать зачёт или написать практику.
    * Используйте минимализм - простой текст и картинки. Для конспектов этого достаточно. 
    * Для такого подхода есть формат markdown. 
        * Это простой текст, который можно открыть любым редактором. 
        * Вся разметка делается вручную спецсимволами, вы её полностью контролируете.
        * Такой текст можно загрузить на открытые бесплатные репозитории, где они будут доступны через браузер.
 * Согласуйте график условной доступности онлайн, в чате телеграм внутри команды из 3-4-5 человек. Возьмите на себя обязательство читать и отвечать в чат регулярно, в оговоренное время. Да, нужно уделять время общению практически каждый день, т.к. вы работаете каждый в своём темпе. Из-за этого ответ может задерживаться на сутки и более.
 * Выберите себе лидера. Того, кто обладает большими навыками организатора и/или большим количеством свободного времени на учёбу. От него потребуется периодически следить за выполнением взятых вами обязательств, возникновением проблем. Можно работать и без лидера, если вы готовы самостоятельно регулярно отчитываться перед коллегами о том что сделано, что собираетесь делать и в чём вам нужна помощь. В результате у вас должен быть налажен процесс общения текстом/голосом в чате, определён ритм отчётов о проделанной работе, найден комфортный способ решения возникающих проблем. Таким образом рождаются одинаковые и выполнимые ожидания по срокам и объёму задач для всей команды. Да, продакты - это менеджеры, они должны уметь работать в команде онлайн.
 * Не участвовать в работе группы - это нормально. Попросите помощи в общем или командном чате, если вам затруднительно пользоваться онлайн календарём, планировать своё время, редактировать и выкладывать документы онлайн, записывать онлайн интервью. Расскажите о своих трудностях коллегам, предупредите их о своих ограничениях. Тогда ваши коллеги не будут терять время на ожидание. ДЗ можно сделать и в одиночку.
 * Научитесь решать возникающие технические проблемы. Если подвисает связь, откажитесь от видео или даже аудио, оставьте только текст. Попробуйте разные каналы связи, например, раздать себе со своего смартфона интернет по wifi или подключить более крутого провайдера фиксированной связи на квартиру/дом. Они возникают неожиданно, поэтому у вас должен быть запасной план действий, и навыки решения проблем "на лету".
 * Планируйте активности с запасом. По мере выполнения разных частей задания будут возникать разные сложности, отодвигая дату завершения работ вправо. Это рабочая ситуация для продакта и менеджера, привыкайте заглядывать в будущее, готовиться к проблемам заранее.
 * У нас есть секретные опции: "помощь ментора" и "помощь зала". Не стесняйтесь писать в личку, учитесь кратко и понятно описывать свои просьбы.

## где брать респондентов 


 * книга [Спроси маму: Как общаться с клиентами и подтвердить правоту своей бизнес-идеи, если все кругом врут? Роб Фитцпатрик](https://www.litres.ru/robert-fitcpatrik/sprosi-mamu-kak-obschatsya-s-klientami-i-podtverdit-pravotu-svoey-biznes-idei-esli-vse-krugom-vrut/)
 * видео [Основы Customer Development. Иван Замесин. 2020](https://www.youtube.com/watch?v=ymsswuIoXz8)
 * [чат UNCRN.ME](https://t.me/joinchat/UcD9CL224hp51Dxs) 
    * Привет! Это чат, в котором коридорятся и кастдевят.
    * [Чат с вакансиями](https://t.me/joinchat/USzIAcNe2XLix0xo)
    * [Наставление от участников чата](https://industrious-jodhpur-951.notion.site/b4cb581716174972b1a74dc010eb53ed)

    ### правила чата

    - Мы не размещаем рекламу. От слова совсем.
    - Это рабочий чат. Мы не обсуждаем политику / новости / погоду / так далее
    - Мы не размещаем вакансии / резюме, для этого есть соседний чат в описании
    - Не размещаем запросы от инфо-бизнеса, астрологии, натальных карт и подобных продуктов (https://t.me/c/1371602184/40738)
    - Не уводим пользователей в сторонние чаты / каналы / группы
    - Не публикуем одно исследование больше 2х раз в неделю
    - Не собираем обязательные контакты в количественных опросах
    - бета-тестеры не формат чата

    Пожалуйста, сформулируйте свой запрос так, чтобы было понятно:
    - Кто вы?
    - Что исследуете и в каком формате?
    - Кого вы ищете?
    - Как откликнуться?

    Плохо:
    - Привет! Вот сайт www. накидайте в личку комментариев, что думаете?
    - Я очень крутой эксперт по теме чат-ботов. Если кто-то думал про чат-ботов, то напишите мне
    - Ищем людей 18-50 лет для интервью на тему автомобилей, пишите в лс

    Хорошо:
    - Привет! Я Дима, мы развиваем продукт, который помогает найти автомобиль мечты быстрее и безопаснее. Для небольшого интервью на 20-30 минут ищем людей, которые:
    - покупали авто за последние 3 месяца
    - прямо сейчас задумываются о покупке
    Напишите в лс или поставьте реакцию на это сообщение, чтобы договориться о времени для звонка






